%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Suites numériques\\Étape n°14}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\begin{document}



\section{\textcolor{gray}{Introduction}}

%otemplate

\section{Deux suites de référence}

\subsection{Suite arithmétique et suite géométrique}
\label{sec:suigeoar}


\subsubsection{Les piquets et les intervalles...}
\label{sec:les-piquets-et}


\begin{enumerate}

  
\item 
On a représenté quelques termes d'une suite sur une droite graduée.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{termes}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Combien y a-t-il de termes entre $u_3$ et $u_5$ ($u_3$ et $u_5$
  compris)?
\item Combien y a-t-il de termes entre $u_1$ et $u_4$?
\item  Combien y a-t-il de termes entre $u_0$ et $u_5$?
\item Combien y a-t-il d'intervalles qui séparent  $u_0$ et $u_5$? $u_1$ et $u_4$?
\end{enumerate}
\item Plus généralement,
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{droite_sauts}
\end{center}

 Entre $u_p$ et $u_n$ combien y a-t-il de termes ($u_p$ et $u_n$ compris)? d'intervalles?
\item Compléter:
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}

  \begin{tabular}[h]{|c|p{3cm}|p{4cm}|c|}
\hline
    &Nombre d'intervalles&Opérateur permettant de passer d'un terme à son
    successeur&$u_n$ en fonction de $u_p$\\\hline
Suite arithmétique de raison $r$&&&\\\hline
Suite géométrique de raison $q$&&&\\\hline
  \end{tabular}
\end{enumerate}



\begin{exemple}
  Si $(u_n)$ est une suite géométrique de premier terme $u_0=7$ et de
  raison 4 alors $u_n=7\times4^n$
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Si $(v_n)$ est une suite arithmétique de raison 2 telle que $u_5=10$
  alors $u_n=10+2(n-5)$
\end{exemple}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item Soit $(u_n)$ une suite géométrique de premier terme $u_1=6$
      et de raison 3, calculer $u_{12}$.
    \item Soit $(v_n)$ une suite géométrique de premier terme $v_0=6$
      et de raison 4, calculer $v_{11}$.

    \item Soit $(w_n)$ une suite géométrique telle que $w_4=1$ et de
      raison $\frac{1}{2}$, calculer $w_{12}$.

    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item Soit $(t_n)$ une suite arithmétique de premier terme $t_1=6$
      et de raison 3, calculer $t_{12}$.
    \item Soit $(r_n)$ une suite arithmétique de premier terme $r_0=4$
      et de raison -2 calculer $r_{11}$.

    \item Soit $(s_n)$ une suite arithmétique telle que $s_7=12$ et de
      raison $4$, calculer $s_{18}$.

    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{sol}$\quad$



     \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item $u_{12}=6\times3^(12-1)=1\,062\,882$.
    \item $v_{11}=6\times 4^{11}=25\,165\,824$.

    \item $w_{12}=1\times \frac{1}{2^{12-4}}=\frac{1}{256}$.

    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item $t_{12}=6+11\times3=39$.
    \item $r_{11}=4-2\times 11=-18$.

    \item $s_{18}=12+4\times 11=56$.

    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \end{sol}

\end{exercice}




\subsubsection{Les définitions}
\label{sec:les-definitions}


\begin{bclogo}[logo = \bcbook,arrondi=0.1]{ À retenir }
Pour les suites arithmétiques et les suites géométriques on a deux
façons de les définir:

\begin{itemize}
\item une formule de récurrence;
\item une formule explicite.
\end{itemize}
 



\renewcommand{\arraystretch}{1.7}

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    &Formule de récurrence & Formule explicite\\\hline
    Suite arithmétique de raison $r$&&\\\hline
    Suite géométrique de raison $q$&&\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\end{bclogo}


\begin{remarque}
  De manière générale une suite peut être définie de manière explicite à
  l'aide d'une fonction définie sur $\R^+$ par $u_n=f(n)$ ou par
  récurrence à l'aide d'une fonction définie sur $\R$ par
  $u_{n+1}=f(u_n)$. La formule explicite permet de calculer n'importe
  quel terme directement, mais l'obtention d'une formule explicite à
  partir d'une formule de récurrence  n'est pas toujours
  possible... En ce sens, les suites arithmétiques et géométriques
  sont remarquables.
\end{remarque}

\subsubsection{Graphiquement}
\label{sec:graphiquement}

\begin{tabular}[h]{>{\centering}p{9cm}>{\centering}p{9cm}}
\hline
 Suite arithmétique&Suite géométrique\tabularnewline\hline\hline\tabularnewline


  \includegraphics[width=8cm]{suite_arith2}& \includegraphics[width=8cm]{suite_geo2}\tabularnewline
  Les points sont alignés& Les points appartiennent à une courbe
                           exponentielle $(y=v_0q^x)$.\tabularnewline
                 \textbf{Situation affine}          & \textbf{Situation exponentielle}
\end{tabular}



Pour plus de détails, voir \texttt{etape14\_arith\_geo.ods}.



%ftemplate

\end{document}